# 实验3：创建分区表

- 姓名：骆辉
- 学号：201910414316

## 实验目的

掌握分区表的创建方法，掌握各种分区方式的使用场景。

## 实验内容

- 本实验使用实验2的sale用户创建两张表：订单表(orders)与订单详表(order_details)。
- 两个表通过列order_id建立主外键关联。给表orders.customer_name增加B_Tree索引。
- 新建两个序列，分别设置orders.order_id和order_details.id，插入数据的时候，不需要手工设置这两个ID值。
- orders表按订单日期（order_date）设置范围分区。
- order_details表设置引用分区。
- 表创建成功后，插入数据，数据应该能并平均分布到各个分区。orders表的数据都大于40万行，order_details表的数据大于200万行（每个订单对应5个order_details）。
- 写出插入数据的脚本和两个表的联合查询的语句，并分析语句的执行计划。
- 进行分区与不分区的对比实验。

## 实验参考

- 使用sql-developer软件创建表，并导出类似以下的脚本。

- 以下脚本不含orders.customer_name的索引，不含序列设置，仅供参考。

- 注意：本次实验是使用的Oracle线上平台

- ```
  CREATE TABLE orders 
  (
   order_id NUMBER(9, 0) NOT NULL
   , customer_name VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL 
   , customer_tel VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL 
   , order_date DATE NOT NULL 
   , employee_id NUMBER(6, 0) NOT NULL 
   , discount NUMBER(8, 2) DEFAULT 0 
   , trade_receivable NUMBER(8, 2) DEFAULT 0 
   , CONSTRAINT ORDERS_PK PRIMARY KEY 
    (
      ORDER_ID 
    )
  ) 
  TABLESPACE USERS 
  PCTFREE 10 INITRANS 1 
  STORAGE (   BUFFER_POOL DEFAULT ) 
  NOCOMPRESS NOPARALLEL 
  
  PARTITION BY RANGE (order_date) 
  (
   PARTITION PARTITION_BEFORE_2016 VALUES LESS THAN (
   TO_DATE(' 2016-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 
   'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) 
   NOLOGGING
   TABLESPACE USERS
   PCTFREE 10 
   INITRANS 1 
   STORAGE 
  ( 
   INITIAL 8388608 
   NEXT 1048576 
   MINEXTENTS 1 
   MAXEXTENTS UNLIMITED 
   BUFFER_POOL DEFAULT 
  ) 
  NOCOMPRESS NO INMEMORY  
  , PARTITION PARTITION_BEFORE_2020 VALUES LESS THAN (
  TO_DATE(' 2020-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 
  'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) 
  NOLOGGING
  TABLESPACE USERS
  , PARTITION PARTITION_BEFORE_2021 VALUES LESS THAN (
  TO_DATE(' 2021-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 
  'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) 
  NOLOGGING 
  TABLESPACE USERS
  );
  --以后再逐年增加新年份的分区
  ALTER TABLE orders ADD PARTITION partition_before_2022
  VALUES LESS THAN(TO_DATE('2022-01-01','YYYY-MM-DD'))
  TABLESPACE USERS;
  ```

  ![image-20230526144338507](C:\Users\chenzi\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20230526144338507.png)

  ![image-20230526144457901](C:\Users\chenzi\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20230526144457901.png)

  ![image-20230526144515720](C:\Users\chenzi\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20230526144515720.png)

  ![image-20230526144559232](C:\Users\chenzi\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20230526144559232.png)

  ![image-20230526144611788](C:\Users\chenzi\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20230526144611788.png)

  

  - 插入100条orders记录的样例脚本如下：

  ```sql
  declare 
     i integer;
     y integer;
     m integer;
     d integer;
     str varchar2(100);
  BEGIN  
    i:=0;
    y:=2015;
    m:=1;
    d:=12;
    while i<100 loop
      i := i+1;
      --在这里改变y,m,d
      m:=m+1;
      if m>12 then
          m:=1;
      end if;
      str:=y||'-'||m||'-'||d;
      insert into orders(order_id,order_date) 
        values(SEQ1.nextval,to_date(str,'yyyy-MM-dd'));
    end loop;
    commit;
  END;
  /
  
  说明：
  || 表示字符连接符号
  SEQ1是一个序列对象
  ```